\chapter{Posfácio}

\section{Nota desta edição}

A edição francesa deste livro foi publicada pela primeira vez em 2003,
seguida por mais duas, em 2005 e 2007. Esta primeira edição em português
foi atualizada para levar em consideração os acontecimentos da última
década. Nesses anos, tive o privilégio de conversar com ativistas de
opiniões e histórias de vida diversas. As conversas aconteceram em
quatro ocasiões: a greve estudantil de 2012 no Quebec, a mobilização
contra a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto em 2010 (quando eu era membro do \versal{CLAC},
a Convergence des Luttes Anticapitaliste, instalada em Montreal), a
mobilização contra o encontro do \versal{G}8 em Évian em 2003, e os protestos
contra a Cúpula das Américas na cidade de Quebec em 2001. Durante esses
eventos, pude encontrar observadores próximos do movimento, incluindo
Clément Barrette, que, em 2002, escreveu um estudo intitulado \emph{La
pratique de la violence politique par l'émeute: le cas de la violence
exercée lors des contre"-sommets} {[}A prática da violência política no
tumulto: o caso das contracúpulas{]}. Depois da publicação da segunda
edição de \emph{Les black blocs} pela editora Atelier de Création
Libertaire, em Lyon, no primeiro semestre de 2005, vários coletivos em
dezenas de cidades na França e na Suíça fizeram a gentileza de me
convidar para conversas sobre o fenômeno dos Black Blocs. Nos estandes
montados nesses encontros, pude reunir panfletos sobre as marchas e
ações diretas. Essas leituras e os vigorosos debates de que participei
me levaram a incluir nessa edição outras declarações de ativistas dos
Black Blocs. Também tive a oportunidade de integrar (graças à tradução
de Davide Pulizzotto) informações do livro \emph{Black Bloc ---Viaggio
nel Pianeta Nero} (de Franco Fracassi), publicado na Itália em 2011.
Gostaria de agradecer aos fotógrafos por permitirem o uso de suas obras.
Também gostaria de agradecer a Amanda Crocker, Marie-Éve Lamy, Lazer
Lederhendler e Matthew Kudelka por suas leituras e seus comentários
atentos. Por fim, devo desculpas em virtude de eventuais informações
repetidas entre este e meus três artigos publicados: ``The Black Blocks
Ten Years After Seattle'', Journal for the Study of Radicalism 4 no.
(2010); ``Penser l'action directe des Black Blocs'', Politix 17, no. 68
(dezembro de 2004); e ``Black Blocs: bas les masques'', Mouvements 25
(janeiro---fevereiro de 2003).

\section{Quem tem medo dos Black Blocs?}

\begin{flushright}{[}…{]} nunca vistos a não ser quando temidos{[}…{]}\end{flushright}
 \begin{flushright}Não esqueçam: eles vão às ruas {[}…{]}\end{flushright}
 \begin{flushright}--- Léo Ferré, Les anarchistes\end{flushright}

\begin{flushright}Os Black Blocs são os melhores filósofos políticos da atualidade.\end{flushright}


--- Nicolas Tavaglione\footnote{Nicolas Tavaglione, ``Qui a peur de l'homme noir?'', Le Courrier
(Gênova), 11 de junho de 2003, 4.} 

\begin{flushright}Um dia, a história nos vingará.\end{flushright}


--- Participante de Black Bloc, Toronto, junho de
2010\footnote{Entrevista de ``Toronto: Le Black Bloc passe à l'action'', Casse sociale
5 (2010): 16.} 

Em meio às nuvens de gás lacrimogênio, policiais fortemente armados
enfrentam os vultos nas ruas. Mascarados e vestidos de preto, esses
vultos são os ``Black Blocs''. A~bandeira negra da anarquia ondula em
meio ao voo de garrafas, pedras e, algumas vezes, coquetéis Molotov. Os
policiais atiram granadas de gás lacrimogênio e balas de borracha --- às
vezes, balas de verdade. A~ação se desenrola num cenário de bancos e
lojas de grifes multinacionais com as vitrines estilhaçadas e as paredes
cobertas por pichações anarquistas e anticapitalistas. Desde a épica
``Batalha de Seatle'', ocorrida em 30 de novembro de 1999, durante a
reunião da Organização Mundial do Comércio (\versal{OMC}), a mídia vem filmando
esses cenários com entusiasmo.

Segundo um mito muito difundido, só existiria um Black Bloc, uma única
organização permanente com múltiplas ramificações internacionais. Na
verdade, porém, o termo Black Blocs representa uma realidade mutável e
efêmera. Os Black Blocs são compostos por agrupamentos pontuais de
indivíduos ou grupos de pessoas formados durante uma marcha ou
manifestação. A~expressão designa uma forma específica de ação coletiva,
uma tática que consiste em formar um bloco em movimento no qual as
pessoas preservam seu anonimato, graças, em parte, às máscaras e roupas
pretas. Embora os Black Blocs por vezes recorram à força para exprimir
sua crítica radical, eles costumam se contentar em desfilar calmamente.
O~principal objetivo de um Black Bloc é indicar a presença de uma
crítica radical ao sistema econômico e político dentro da manifestação.
Nesse sentido, um Black Bloc é como uma grande bandeira negra formada
por pessoas no centro de uma manifestação. Como afirmou um ativista, ``o
Black Bloc é nosso estandarte''.\footnote{``Suffragettes riot, 112 arrested'', New York Times, 30 de junho de
1909.}  Para explicitar
ainda mais sua mensagem, os Black Blocs costumam ostentar diversas
bandeiras anarquistas (pretas ou vermelhas e pretas) e faixas com lemas
anticapitalistas e antiautoritários.

Não existe uma organização social permanente que atenda pelo nome de
Black Bloc ou que reivindique esse título, embora, em algumas ocasiões,
as pessoas envolvidas em um Black Bloc publiquem um comunicado anônimo
depois do protesto para explicar e justificar suas ações. Mais
recentemente, em 2013, páginas do Facebook ligadas aos Black Blocs no
Egito e no Brasil ofereceram explicações sobre desobediência civil,
justificativas para o uso da força nos protestos nas ruas, e críticas à
violência estrutural do capitalismo e do sistema estatal.

Mesmo na extrema esquerda, podem"-se ouvir vozes contra a ``confusão
teórica'' e a ``pobreza teórica'' dos Black Blocs e seus
aliados.\footnote{Ver, por exemplo, Patrick Tillard, ``Une affection bâclée'', Divergences
(agosto de 2006): 6. Web. Tillard também critica o que considera a
fraqueza ideológica da análise do fenômeno dos Black Blocs proposta na
primeira edição deste livro; ele aproveita a oportunidade (na tradição
justificável da extrema esquerda de desconfiar dos acadêmicos) para me
insultar e me acusar de oferecer uma ``leitura parasítica'' dos Black
Blocs, cuja luta, sugere ele, eu gostaria de cooptar para meu próprio
benefício e para o benefício das forças reformistas.}  Mas essa forma de crítica é equivocada,
uma vez que estima o valor ideológico de ações diretas usando critérios
alheios a tais gestos, e comparando"-os, por exemplo, a tratados de
filosofia política e social. Para muitos de seus participantes, a tática
dos Black Blocs possibilita que eles expressem uma visão de mundo e uma
rejeição radical ao sistema político e econômico, mas nem por isso são
ingênuos ao ponto de achar que essa ação possa desenvolver uma teoria
geral da sociedade e da globalização capitalista. O~Black Bloc não é um
tratado de filosofia política, muito menos uma estratégia. É~uma tática.
Uma tática não envolve relações de poder globais, nem tomadas de poder,
tampouco tenta se livrar do poder e da dominação. Uma tática não envolve
uma revolução global. Isso, porém, não implica em renunciar à ação e ao
pensamento políticos. Uma tática como a dos Black Blocs é uma forma de
se comportar nos protestos de rua. Ela pode ajudar a dar voz às pessoas
que protestam na rua, oferecendo"-lhes a oportunidade de expressar uma
crítica radical ao sistema, ou fortalecendo sua capacidade de resistir
aos ataques da polícia contra a população.

De modo geral, os homens e mulheres que participam de Black Blocs
atribuem um sentido político claro a suas ações diretas. Sua tática,
quando envolve o uso de força, lhes possibilita mostrar ao ``público''
que nem a propriedade privada nem o Estado, representado pela polícia, é
sagrado, assim como indicar que alguns estão preparados para se colocar
no caminho do perigo a fim de expressar sua fúria contra o capitalismo
ou o Estado, ou sua solidariedade para com os menos favorecidos pelo
sistema. Uma mulher que participou de muitos Black Blocs contou que suas
ações contra as empresas e os veículos da mídia têm o objetivo de
``mostrar que não queremos empresas e veículos de mídia com taxas de
lucro inacreditáveis e que se beneficiem do comércio livre às custas da
população''.\footnote{Entrevista do autor com \versal{BB}3 em 2002. Para proteger o anonimato dos meus
entrevistados, não os identifiquei pelo nome. Na época da entrevista,
\versal{BB}3 tinha 23 anos de idade e havia participado de Black Blocs em
manifestações contra uma reunião do \versal{G}20 em Montreal em novembro de 2000,
contra a brutalidade da polícia em Montreal em 15 de março de 2001, e
contra a Cúpula das Américas no Quebec em abril de 2001.}  O tipo de ação dos Black Blocs entra
dentro do espetáculo midiático, na medida em que busca introduzir um
contraespetáculo, ainda que, de certa forma, este dependa do espetáculo
oficial, e da mídia pública e privada.\footnote{Mike Mowbray, ``Blogging the Greek Riots: Between Aftermath and Ongoing
Engagement'', Resistance Studies 1 (2012).}  Um
participante de um Blac Bloc em Toronto, em 2010, afirmou: ``O Black
Bloc não vai fazer a revolução. Seria ingênuo pensar que, por si só, o
ataque seletivo contra a propriedade privada poderia mudar as coisas.
Isso continua sendo propaganda''.\footnote{Entrevista em ``Toronto: Le Black Bloc passe à l'action'', 14. Tradução
nossa.} 

Um Black Bloc pode variar de tamanho, de alguns poucos indivíduos até
muitas centenas. Durante a greve estudantil no Quebec de 2012, por
exemplo, não era raro que se referissem a uma única pessoa usando as
roupas apropriadas como ``um Black Bloc''. Em certos casos, vários
grupos Black Blocs atuam simultaneamente durante um único evento. Foi o
que aconteceu, por exemplo, nas marchas contra a Cúpula das Américas no
Quebec, em abril de 2001. Os maiores grupos Black Blocs ainda são
encontrados na Alemanha, onde os participantes variam de algumas
centenas a milhares de pessoas. Em princípio, qualquer pessoa vestida
com roupas pretas pode entrar na multidão de preto. Nas passeatas contra
cortes nos serviços públicos, realizadas em Londres em 31 de março de
2011, um membro do Black Bloc explicou: ``Não fazíamos ideia de que
havia tanta gente no evento de sábado, e não fazíamos ideia de como as
ações seriam radicais. A~ideia do Black Bloc se espalhou como uma onda
pela marcha. Quando as pessoas viram outras de preto, também passaram a
usar preto. Alguns manifestantes até deixaram o protesto para comprar
roupas pretas''.\footnote{Stephen Moss, ``Black Bloc: `Only Actions Count Now'\,'', The Guardian,
31 de março de 2011. Web.}  Apesar disso, às vezes são
enviados pela internet chamados para a formação de um Black Bloc, como
parte de uma mobilização maior, como foi um dos primeiros casos na
Cúpula das Américas em 2001, ou por meio de cartazes em muros, como em
Berlim antes do Primeiro de Maio de 2013. Para eventos muito
importantes, grupos com afinidades podem se encontrar horas ou dias
antes de uma manifestação para planejar e coordenar suas ações, e não
são raros encontros de coordenação que ocorrem semanas ou até mesmo
meses antes. No entanto, o mais comum é que os Black Blocs surjam de
maneira espontânea.

``Vestir preto permite que você ataque e depois volte para o Black Bloc,
onde é sempre só mais um entre muitos outros'',\footnote{\versal{BB}2, entrevistado pelo autor em setembro de 2002. \versal{BB}2 tinha 22 anos de
idade na época da entrevista. Ele havia participado de Black Blocs
durante uma marcha em Westmount (bairro rico de Montreal) em 1º de maio;
em um protesto contra uma reunião do \versal{G}20 em Montreal em novembro de
2000; e em uma manifestação contra a Cúpula das Américas no Quebec em
abril de 2001.} 
explica um veterano de diversos Black Blocs, comentando que o anonimato
possibilita frustrar, ao menos em parte, a vigilância da polícia, que
filma todas as manifestações e confisca imagens dos meios de comunicação
para identificar, prender e intimar
``vândalos''.\footnote{Amory Starr, ``'(Excepting barricades erected to prevent us from
peacefully assembling)': So"-called `violence' in the global North
alterglobalization movement'', Social Movement Studies 5, no. 1 (maio de
2006): 70--71.}  ``Dependendo da situação'', diz
ele, ``as pessoas envolvidas em ações diretas podem escolher se
dispersar, trocar de roupas e desaparecer em meio à multidão.'' Essa
tática, que se provou eficaz após a Batalha de Seattle, agora perdeu
parte de seu efeito"-surpresa, o que facilita que a polícia reprima ou
manipule os manifestantes que a empregam. Contudo, ela ainda pode ser
eficaz em algumas ocasiões, porque a polícia e os serviços de segurança
não são todo"-poderosos e não controlam tudo.

Em 2002, depois de vários eventos espetaculares em Washington, Praga,
Gutemberg, Quebec e Gênova, ativistas como Severino, membro do coletivo
Barricada, de Boston, e ligado à Northeastern Federation of
Anarcho"-Communists (\versal{NEFAC}), questionou se ``a tática dos Black Blocs
perdeu sua utilidade''.\footnote{Severino, ``Has the Black Bloc tactic reached the end of its
usefulness?'', Common Struggle / Lucha Común, 18 de novembro de 2002.
Web.}  Em resposta à intensa
repressão após os ataques de Onze de Setembro nos Estados Unidos em
2001, à realocação das principais cúpulas internacionais e à proibição
de manifestações, outros declaram pura e simplesmente que ``o Black Bloc
morreu''.\footnote{CrimethInc., ``Black Bloc: A primer'', Profane Existence 43
(Summer---Fall 2003): 10.} 

Apesar desses anúncios de morte, o Black Bloc ressuscitou diversas vezes
nos últimos anos. Em setembro de 2003, cerca de cem anarquistas turcos
organizados em Black Blocs marcharam contra ``o sistema e a guerra'' nas
ruas de Ancara. Ao fim do evento, queimaram suas bandeiras antes de se
dispersar.\footnote{Ver A"-Infos, 28 de setembro de 2003. Web.}  Em 2005, um Black Bloc atuou no
protesto contra o \versal{G}8 na Escócia. Em 2007, um bloco de alguns milhares de
pessoas marchou contra o \versal{G}8 em Heilingendamm/Rostock, na Alemanha.
Janelas de bancos foram quebradas, uma viatura de polícia vandalizada,
um escritório da Caterpillar foi incendiado ---porque haviam sido
utilizados equipamentos da Caterpillar para deslocar comunidades
palestinas à força em territórios ocupados por
Israel\footnote{Robert Booth e Marc Vallé, ``'Black Bloc'anarchists behind anti"-cuts
rampage reject thuggery claims'', The Guardian (Londres), 1º de abril de
2001. Web.}  --- e 400 policiais foram
feridos.\footnote{Schwabe e M.G\,v. Germany, European Court of Human Rights, 5th Section
(8 de novembro de 2011), 2 (§9).}  No fim de 2008, um Black Bloc
entrou em ação em Vichy, França, durante a cúpula da União Europeia (\versal{UE})
sobre imigração. Depois, em 6 de dezembro de 2008, na Grécia, após a
morte de um anarquista de 15 anos, chamado Alexandros Grigoropoulos, nas
mãos da polícia ateniense no bairro de Exarchia, tumultuosas
manifestações ocorreram em todo o país, com a participação de muitos
contingentes de Black Blocs. Foram feitas passeatas em solidariedade no
bairro de Kreuzberg, em Berlim, e em Hamburgo, onde um Black Block de
algumas dezenas de pessoas gritava: ``Grécia, foi assassinato!
Resistência em toda parte!''. Cenas parecidas aconteceram em Barcelona,
onde janelas de bancos foram destruídas; em Madri, onde uma delegacia de
polícia foi atacada; e em Roma, onde foram jogadas pedras na embaixada
grega.\footnote{Florian Gathmann, Jan Grundmann e Philipp Wittrock, ``Anarchists in
Europe: What unites the stone"-throwing Black Bloc?'', Spiegel
International, 12 de novembro de 2008. Web.}  No ano seguinte, a tática do Black
Bloc foi empregada em Estrasburgo, durante a Cúpula da \versal{OTAN}; em
Poitiers, em que uma penitenciária e algumas vitrines da loja da
companhia telefônica Bouygues Telecom foram atacadas; em Londres, no \versal{G}20
(abril); e em Pittsburgh, também contra o \versal{G}20 (setembro). Alguns meses
depois, em fevereiro de 2010, foi formado um Black Bloc em Vancouver
durante uma manifestação como parte da campanha ``No Olympic Games on
Stolen Native Land'' {[}Nada de Jogos Olímpicos em território roubado
dos nativos{]}. Janelas da loja de departamentos The Bay, patrocinadora
dos Jogos, foram destruídas. No mesmo ano, um Black Bloc enfrentou a
polícia durante a marcha do Primeiro de Maio em Zurique. Ainda em 2010,
durante as reuniões realizadas para preparar as mobilizações contra a
Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, militantes anticapitalistas em Montreal
sugeriram que os Black Blocs eram coisa do passado e que era hora de
seguir em frente.

Contudo, em Toronto, apesar de quase um bilhão de dólares gastos em
segurança, meses de tentativas de infiltração policial e inúmeras
detenções preventivas, um Black Bloc de 200 a 300 pessoas, acompanhado
por mil manifestantes, conseguiu passar pela polícia e quebrar dezenas
de vitrines ao longo das veias comerciais da
cidade.\footnote{Ver ``Behind the mask: Violence and representational politics'', Upping
the Anti 11 (n.d.). Web.}  Em menos de uma hora, o Black Bloc
atingiu bancos e postos de serviços financeiros (\versal{CIBC}, Scotiabank,
Western Union), conglomerados multinacionais de telecomunicações
(Rogers, Bell), cadeias de \emph{fast"-food} (McDonald's, Starbucks, Tim
Hortons), lojas de roupas (Foot Locker, Urban Outfitters, American
Apparel) e uma corporação de entretenimento
(\versal{HMV}),\footnote{Don Peat e Jonathan Jenkins, ``And now the cleanup'', Toronto Sun, 28 de
junho de 2010, 12; Joe Fiorito, ``Wisdom from the Sunday
pulpit'',Toronto Star, 28 de junho de 2010, \versal{GT}2.}  sem mencionar os carros da mídia
(incluindo os da \versal{CBC}) e da polícia (o Police Museum e quatro viaturas
policiais foram incendiados, embora nem todos pelo Black
Bloc).\footnote{Kenneth Kidd, ``Tear gas fired in rampage'', Toronto Star, 27 de junho
de 2010, \versal{A}6; Curtis Rush, ``Retiring deputy chief calls \versal{G}20 reaction
overblown'',Toronto Star, 12 de agosto de 2011. Alguns acreditam que a
polícia abandonou alguns de seus veículos voluntariamente nas mãos da
multidão violenta para, depois, justificar sua repressão. Ver, por
exemplo, Arnaud Montreuil, ``Lácceptation silencieuse des Québécois:
Arrestations du \versal{G}20'', Le Devoir (Montreal), 7 de julho de 2010, \versal{A}7.}  Muitos torontonianos criticaram
essas ações, porque algumas empresas pequenas, como a Horseshoe Tavern e
a Urbane Cyclist, também sofreram danos, aparentemente sem razões
políticas. Como crítica feminista, o \emph{strip club} Zanzibar também
foi atacado.\footnote{``Riot recap: Our bloggers chronicle'', Toronto Star, 28 de junho de
2010, \versal{GT}1.}  Um cartaz na fachada dizia:
``175 dançarinas sexys --- Esqueça o \versal{G}8 e experimente o G"-String
(espécie de tapa sexo) --- Os líderes do \versal{G}20 resolvem a paz mundial em
nossas salas \versal{VIP}''.\footnote{Canadian Press, ``Toronto strip club among businesses reimbursed after
\versal{G}20'', \versal{CBC}, 30 de outubro de 2012. Web.}  Ao falar com um
jornalista, uma manifestante explicou: ``Isso tudo faz parte da máquina
de guerra sexista dominada por homens''.\footnote{Kidd, ``Tear gas''.} 
Para os ativistas, a importância política dessas ações é inequívoca.
``Não é violência'', diz um. ``É vandalismo contra corporações
violentas. Não machucamos ninguém. São eles que machucam as
pessoas''.\footnote{Kidd, ``Tear gas''.} 

Após a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, surgiram Black Blocs durante as
mobilizações ``antiausteridade'' em Londres (março de 2011); um pequeno
Black Bloc se mobilizou contra o \versal{G}8 em Deauville, França (maio de 2011);
e um muito maior foi formado como parte do movimento ``No \versal{TAV}'' contra a
construção de uma linha de trem de alta velocidade no Vale de Susa,
Itália (julho de 2011). Em setembro de 2011, um Black Bloc participou da
passeata anual em defesa de direitos humanos em Tel Aviv. O~Occupy
Movement, que havia acampado em diversas cidades do Ocidente no segundo
semestre de 2011, convocou manifestações em outubro do mesmo ano. Black
Blocs compareceram às manifestações do Occupy em Oakland, onde foram
realizadas ações contra o Chase Bank, Bank of America, Wells Fargo,
Whole Foods Market e contra o escritório do presidente da Universidade
da Califórnia. Enquanto isso, em Roma, Black Blocs atacaram diversos
bancos e dezenas de policiais foram feridos. Em 2012, foram vistos Black
Blocs durante a maior e mais longa greve estudantil na história do
Quebec. Houve também um Black Bloc em 29 de março de 2012, em uma greve
geral contra as reformas na lei trabalhista na Praça da Catalunha em
Barcelona, e em uma manifestação em massa na Cidade do México contra a
posse do novo presidente. Black Blocs também atuaram na Grécia durante a
onda de protestos contra as políticas de austeridade. Em janeiro de
2013, um grupo autodenominado ``Black Bloc'' (em inglês) surgiu entre os
manifestantes no Egito. De acordo com a \versal{BBC}:

\begin{quote}
membros do grupo apareceram na Praça Tahrir em 25 de janeiro, tocando
tambores e dizendo que iriam ``continuar a revolução'' e ``defender os
manifestantes'' {[}…{]} O Black Bloc se descreveu como um grupo
que estava ``tentando liberar o povo, acabar com a corrupção e derrubar
tiranos'' {[}…{]}

Filmagens noturnas mostram homens de roupas e máscaras pretas. Alguns
levam a bandeira do Egito enquanto outros portam bandeiras negras com um
``A'' escrito, símbolo internacional do
anarquismo.\footnote{``Black Bloc anarchists emerge'', \versal{BBC}, 1º de fevereiro de 2013. Web.} 

\end{quote}
Além disso, Black Blocs estiveram presentes nas marchas de Primeiro de
Maio em Montreal e Seattle, e um pequeno Black Bloc confrontou a polícia
em manifestações contra a cúpula da \versal{OTAN} em Chicago no mesmo mês.
Finalmente, no Brasil, em meados de 2013, Black Blocs estiveram
envolvidos em protestos de rua no Rio de Janeiro, São Paulo e Belo
Horizonte, durante manifestações contra o aumento dos preços do
transporte público.

Os ativistas vestidos de preto conhecidos como Black Blocs não são os
únicos manifestantes mascarados a participarem de revoltas políticas
contemporâneas e manifestações com confrontos. Jovens palestinos, com os
rostos envolvidos nos tradicionais \emph{keffiyeh}, e armados apenas com
pedras, confrontam soldados israelenses há anos. Na América hispânica,
jovens \emph{encapuchados} lutam contra a polícia há muito tempo, como
durante as mobilizações estudantis no
Chile.\footnote{Kayla Young, ``Words behind the mask: The `encapuchados' of Chile's
education movement'', I Love Chile, 25 de outubro de 2011. Web.}  Apesar disso, os Black Blocs
chamaram atenção especial e se constituíram como um grupo político
distinto, em parte graças a seu visual único, mas também porque foram
associados de forma relativamente indiscriminada à anarquia e à
irracionalidade destruidora. Por exemplo, uma matéria da \emph{Toronto
Star} sobre as manifestações em massa contra o \versal{G}20 identificou
``anarquistas dos famosos Black Blocs'', especificando que eram ``cerca
de 100 anarquistas do Black Bloc com roupas pretas da cabeça aos pés,
liderando uma multidão furiosa de cerca de 300 {[}…{]} destruindo
fachadas de lojas e criando o tipo de tumulto generalizado por que são
conhecidos em cúpulas do \versal{G}8 e do \versal{G}20 no mundo
todo''.\footnote{Dave Abel et al., ``Organized anarchy'', Toronto Sun, 27 de junho de
2010, 4.} 

A fascinação pelos Black Blocs é tamanha que se tornou um tema digno de
primeira página. No dia seguinte à maior manifestação contra o \versal{G}20 em
Toronto, o jornal \emph{Toronto Star} publicou a manchete ``Behind the
Black Bloc: \versal{G}20 Violence'' {[}Por trás do Black Bloc: Violência no
\versal{G}20{]}. Um dia depois, o mesmo jornal publicou a matéria intitulada
``Whos is the Black Bloc?'' {[}Quem é o Black Bloc?{]}. Quando o Black
Bloc surgiu pela primeira vez no Egito, em janeiro de 2013, a notícia
foi publicada pela mídia canadense, francesa, alemã, britânica,
japonesa, israelense, espanhola, suíça, tunisiana e norte"-americana. No
Brasil, houve uma agitação tão grande sobre os Black Blocs que, em
agosto de 2013, a revista progressista \emph{Carta Capital} fez a
seguinte enquete com seus leitores: ``O Black Bloc, forma de protesto
antissistema, usa a depredação de bancos e fachadas de grandes empresas
como meio de atuação. O~que você acha? (1) Sou contra qualquer tipo de
vandalismo, em qualquer hipótese. (2) No caso de determinadas empresas,
desde que ninguém seja ferido, sou a favor''. O~resultado? 11.835
pessoas responderam, das quais 7.903 (66\%) eram a favor das ações dos
Black Blocs.\footnote{Visite http://www.cartacapital.com.br.} 

Com muita frequência, o termo em inglês ``Black Bloc'' é emprestado para
outras línguas. Por exemplo, no Brasil, em 2013, a mídia publicou
manchetes como ``Conheça a estratégia `Black Bloc', que influencia
protestos no Brasil'' (\emph{\versal{G}1 Globo}, 12 de julho de 2013) e ``Para
especialistas, ideário `black bloc' permanece ativo'' (\emph{Folha de S.
Paulo,} 4 de agosto de 2013).\footnote{Agradeço a Geneviève Pagé pela ajuda na tradução.}  Na
Itália, em 4 de julho de 2011, após a mobilização do movimento No \versal{TAV},
os jornais levaram nas primeiras páginas manchetes como: ``\versal{TAV},
guerriglia dei black bloc'' ({[}\versal{TAV}, guerrilha do Black Bloc{]}, edição
romana do\emph{Metro}); ``I black bloc contro il cantiere'' ({[}Black
Bloc contra o local de construção{]}, Corriere della Sera); e ``I black
bloc armati venuti de lontano'' ({[}Black Blocs armados vêm de longe{]},
\emph{La Repubblica}).\footnote{Agradeço a Eve"-Marie Lampron pela ajuda na tradução.}  No entanto,
alguns jornais preferem traduzir o nome em inglês para a língua local,
como quando a expressão ``Bloque negro'' apareceu em uma reportagem do
\emph{El pais} sobre os protestos acontecidos em dezembro de 2012 à
frente do palácio presidencial na Cidade do
México.\footnote{Inés Santaeulalia, ``Grupos anarquistas, la mano que creo el caos en la
Ciudad de México'', El Pais, 2 de dezembro de 2012, \versal{M}2. Web.}  Na Grécia, a mídia e o
Estado cunharam o termo ``Koukoulofori'' (encapuzados).

Nos dias e semanas antes de cúpulas internacionais e outros eventos
importantes, a mídia dirige a atenção para os Black Blocs,
representando"-os, por exemplo, como ``os anarquistas que podem ser a
maior {[}…{]} ameaça à
segurança''.\footnote{Kathryn Blaze Carlson, ``The Black Bloc: A look at the anarchists who
could be the biggest \versal{G}20 security threat'', National Post, 14 de junho
de 2010. Web.}  Quando um Black Bloc
entra em ação, a resposta da mídia costuma seguir um padrão típico. Na
mesma tarde ou na manhã seguinte, os editores, colunistas e repórteres
falam mal dos arruaceiros dos Black Blocs, chamando"-os de ``vândalos''.
No dia seguinte, porém, o tom costuma ser mais neutro. Os leitores são
informados de que os anarquistas estão por trás de táticas envolvendo
armas como coquetéis Molotov, assim como o uso de escudos e capacetes
para se defender. Esses artigos às vezes fazem referência a grandes
Black Blocs do passado. Em seguida, citam alguns acadêmicos, assim como
representantes da polícia e porta"-vozes de movimentos sociais
institucionalizados, que se desassociam dos ``vândalos''. No máximo, o
jornalista cita alguns participantes do Black Bloc, que, então, passam a
ter a chance de se defender e explicar por que agem daquela forma.

As referências da mídia aos Black Blocs costumam se adaptar livremente a
diversas situações. Durante a greve estudantil de 2012 no Quebec, as
alusões aos Black Blocs se tornaram tão comuns que o termo apareceu em
uma coluna de questões ambientais. Ironizando a difusão de roupas de
camuflagem nos vestuário, o colunista afirmou que isso faz com que
``coelhos, guaxinins, raposas, perdizes e cervos se dispersem como
membros do Black Bloc ao avistar um
camburão''.\footnote{Louis"-Gilles Francœur, ``Les gyrophares dans la forêt'', Le Devoir
(Montreal), 22 de junho de 2012. Web. Tradução nossa.}  Em tom mais sério, os
distúrbios provocados pelo Black Bloc no \versal{G}8 de 2007 foram comparados por
parte da mídia alemã às posições de certos participantes da cúpula
oficial. O \emph{Frankfurter Allgemeine Zeitung}, por exemplo, relatou
que ``o Black Bloc não é o único grupo a usar esse evento anual
monstruosamente grande para causar uma impressão no público. Dois
participantes, os presidentes dos Estados Unidos e da Rússia, já
tentaram fazer isso ao chegar de maneira
incomum''.\footnote{Daryl Lindsey, ``The world from Berlin: Putin, Leader of the G-8's Black
Bloc'', Spiegel International, 6 de junho de 2007. Web.} 

O Black Bloc chegou a se tornar um ícone cultural, sendo representado,
por exemplo, em diversos filmes. Como era de se esperar, o Black Bloc
aparece, por exemplo, no filme de ficção \emph{A~batalha de Seattle}
(2007), dirigido por Stuart Townsend. Em uma sequência, um manifestante
quebra a vitrine de uma grande loja, atrás da qual estão duas vendedoras
conversando. Passada a surpresa inicial, uma das mulheres o questiona:
``O que você está fazendo? Essa mulher está grávida!''. Ele retruca:
``Ah, é, você vai ter um filho? {[}…{]} E quer que seu filho
morra de trabalhar sendo explorado em uma fábrica fazendo roupinhas de
bebê?''. ``Claro que não'', a grávida responde. ``Então não compra aqui,
caralho!'', o homem grita, antes de sair correndo. Na cena seguinte, um
membro do Black Bloc é repreendido por um homem e uma mulher que apoiam
a desobediência civil não violenta. O~debate acalorado sobre violência
em seguida termina em briga, com o membro do Black Bloc fugindo para se
juntar a seus companheiros. Outro exemplo é o sexto episódio da
temporada de 2012 de \emph{Continuum}, uma série B de televisão de
ficção científica, que abre com uma cena de saque ambientada em um
futuro distante. Os saqueadores parecem fazer parte de um Black Bloc.
Uma integrante do esquadrão antitumultos lamenta: ``Que desperdício
{[}…{]} Eles se acham revolucionários, mas tudo que eu vejo é
vandalismo e falta de respeito pela propriedade privada''. Seu parceiro
suspira: ``Se existe uma mensagem, eu não entendo qual é''. Mais para a
frente no episódio, a ação, agora no presente, mostra um Black Bloc
invadindo uma manifestação na sede de uma empresa. Um indivíduo, ao
rever a filmagem do tumulto subsequente, afirma reconhecer ``um cara que
acho que pode estar liderando os anarquistas entre os verdadeiros
manifestantes''. O~episódio de abertura da segunda temporada da série
\emph{\versal{XIII}} também inclui uma manifestação com Black Bloc. Em
\emph{Cosmopolis}, filme que David Cronenberg adaptou a partir do
romance de Don DeLillo, uma manifestação anticapitalista tem todas as
marcas de um Black Bloc. Um documentário dirigido por Carlo A.
Bachscmidt, lançado em 2011 sob o simples título de\emph{Black Block
---} embora o tema mal seja mencionado no filme --- trata dos eventos na
cúpula do \versal{G}8 em Gênova, em 2001. Os Black Blocs também foram tema em
quadrinhos\footnote{Gord Hill, The Anti"-Capitalist Resistance Comic Book (Vancouver: Arsenal
Pulp, 2012).}  e
romances,\footnote{Eis um trecho que aparece na contracapa do romance Un fièvre impossible
à negocier, de Lola Lafon (Paris: Flammarion, 2003): ``Então, quando eu
estava prestes a cair para sempre, algumas Black Stars me seguraram
pelos braços. Somos uma cadeia. Solidária, um bloco, um Black Bloc''.
Tradução nossa.}  como \emph{Black
Bloc}, um romance policial francês de Elsa Marpeau, publicado pela
Gallimard em 2012. Em \emph{\versal{ABC}s of Anarchy} (2010), um livro infantil,
a letra B ``é para Black Bloc: um black bloc é um grupo de pessoas
vestidas de preto para representar a solidariedade em massa a uma causa
ou a resistência em massa à opressão''. Em um clima mais animado,
``Black Block'' era o nome da loja de presentes (fechada em 2012) no
museu de arte contemporânea no Palais de Tokyo em Paris. À~venda estavam
buttons escritos ``I Love Black Block'' e uma linha de roupas, incluindo
um par de calças que custava €240. Como indicado no site da loja,
``Blackblock oferece roupas em uma loja que sempre convida
personalidades do mundo da arte, da moda ou da música para usar o espaço
a fim de recriar seu
universo''.\footnote{Black Block, visite http://www.blackblock.org.} 

Alguns artistas, em vez de tentar cooptar a imagem do Black Bloc para
fins comerciais e de entretenimento, utilizam"-na para fazer uma
afirmação social convincente. É~o que o artista visual Francesco di
Santis fez nos Estados Unidos, quando produziu uma série de retratos de
ativistas dos Black Blocs.\footnote{``Black Bloc Portraits series'', Indymedia (Washington), 24 de janeiro
de 2005. Web.} 
Outro exemplo é Packard Jennings, um artista da Costa Oeste dos Estados
Unidos que, em 2007, criou um ``Anarchist Action Figure'', um boneco de
40 centímetros vestido de preto e usando capuz. Como parte da referência
ao Black Bloc, o boneco ficava em uma caixa de brinquedo com alguns
acessórios: uma máscara de gás, uma garrafa de querosene, uma bomba de
tinta e um coquetel Molotov. Além do título da obra, a caixa exibia o
lema ``Arm your dissent!'' {[}Arme sua discórdia{]}. Depois de colocar a
caixa na prateleira de uma loja de brinquedos, o artista filmou o
momento em que um cliente pegou a caixa e foi pagar. O~objetivo do
artista era denunciar a cooptação das imagens do protesto radical para
fins comerciais.\footnote{Robert Klaten et al., eds., Art and Agenda: Political Art and Activism
(Berlim: Gestalten, 2011), 33. Visite também
http://www.youtube.com/watch?v=p3\versal{ED}mVbnvzI.} 

\section{Quem diz o que sobre os Black Blocs?}

A imagem pública dos Black Blocs foi distorcida pelo ódio e pelo
desprezo que seus muitos críticos alimentam por eles: políticos,
policiais, intelectuais de direita, jornalistas, acadêmicos e
porta"-vozes de diversas organizações progressistas institucionalizadas,
assim como outros manifestantes que acham que eles colocam em risco
pessoas que não estão preparadas para enfrentar a violência
policial.\footnote{Gérôme Montes, ``Mouvements anti"-mondialisation: la crise de la
démocratie representative'', Études internationales 33, no. 4 (dezembro
de 2001).}  Esses detratores se
unem para atacar os Black Blocs, ou qualquer manifestação que recorra à
força física, retratando"-os como pessoas sem convicções políticas cujo
único objetivo ao participar de uma manifestação é satisfazer seu desejo
de destruição. Com muita frequência, retrata"-se que eles vêm de longe,
por exemplo, de Eugene, Oregon, para protestar contra a \versal{OMC} em Seattle,
em 1999; da Alemanha para protestar contra o \versal{G}8 em Gênova, em 2001; do
Quebec para protestar contra o \versal{G}20 em Toronto, em 2010; ou de toda a
Europa para protestar contra o \versal{TAV} na Itália, em 2011.

Esse discurso derrogatório não é surpresa vindo da polícia. Em julho de
2011, após a erupção das manifestações do movimento No \versal{TAV}, policiais
afirmaram que ``havia cerca de trezentos Black Blocs vindos da Espanha,
da França, da Alemanha e da Áustria'' com o objetivo de gerar
``violência máxima contra as autoridades''. Esses ativistas não passavam
de ``delinquentes e covardes'' ``conhecidos pela polícia e que nada
tinham a ver com a questão do Vale de
Susa''.\footnote{Francesco Alberti, ``Maalox e ammniaca: La guerriglia dei black bloc'',
Corriere Della Sera (Milão), 4 de julho de 2011, p\,3. Agradeço a
E.---M\,Lampron pela tradução.}  Alguns meses antes,
em Londres, o comandante da Polícia Metropolitana Bob Broadhurst, ao
comentar o contingente de Black Bloc na passeata ``antiausteridade'',
havia declarado: ``Eu não os chamaria de manifestantes. Eles querem
apenas praticar atividades
criminosas''.\footnote{Jonathan Brown, ``Recriminations fly after anti"-cuts protests descend
into violence'', The Independent (Londres), 28 de março 2011.} 

Jean"-Claude Sauterel, porta"-voz da polícia no distrito francês de Vaud,
falou ao \emph{Le Figaro} em junho de 2003, quando os líderes do \versal{G}8 se
encontraram em Évian: ``Essas pessoas têm como único objetivo
destruir''.\footnote{Laurent Mossu, ``Des casseurs sèment la terreur à Genève et Lausanne'',
Le Figaro (Paris), 2 de junho de 2003. Tradução nossa.}  Suas palavras
parecem ecoar a declaração feita por Florent Gagné, diretor da Sûreté du
Québec (\versal{SQ}, força policial da província do Quebec), que afirmou que
estava preocupado com ``os chamados grupos de ação direta. Eles são
grupos violentos sem ideologia real. São vândalos,
anarquistas''.\footnote{``\,`José Bové viendra!' La police aussi'', Courrier international, 11
de abril de 2001. Tradução nossa.}  No mesmo
ano, um relatório do \emph{Office féderal suisse de la police}
intitulado ``O potencial de violência do movimento antiglobalização''
foi igualmente desdenhoso:

\begin{quote}
É ainda mais difícil compreender o potencial de violência presente
atualmente em certos jovens. Muitas vezes, essa violência se manifesta
por um frenesi destruidor, sem objetivo algum, ou por uma agressividade
extrema contra as pessoas. O~resultado é que os eventos públicos, seja
qual for sua natureza, são os mais marcados por atos de vandalismo,
desprovidos de qualquer motivação política ou
ideológica.\footnote{Escritório Federal da Polícia, Departamento Federal de Justiça e
Polícia, Serviço de Análise e Prevenção, ``Le potentiel de vilolence
résidant dans le mouvement antimondialisation'', Berne, junho de 2001.
Agradeço a Olivier Fillieule por ter me sugerido essa referência.} 

\end{quote}
O que é explicitamente negado aqui é o caráter político dessas ações
diretas, que são relegadas para fora do campo e da racionalidade
políticos.

Assim como os policiais, os políticos buscam privar os ``vândalos'' de
toda racionalidade política. Durante o encontro do \versal{G}20 em Toronto, um
comentário no site do partido político de centro"-esquerda do Canadá, o
Novo Partido Democrático (\versal{NDP}), convocou os progressistas a denunciarem
``os bandidos do Black Bloc. Eles não estão lutando por justiça social,
são criminosos buscando justificativas para serem criminosos
{[}…{]} Um bandido é um bandido, independentemente da sua
retórica''.\footnote{Rob Granatstein, ``Mistreated by cops in riot? Tough luck'', Toronto
Sun, 28 de junho de 2010, 19.}  Essas críticas
às vezes vêm de altos escalões do Estado. Em março de 2011, após as
manifestações ``antiausteridade'' em Londres, a secretaria de Estado
para assuntos interinos do Reino Unido, Theresa May, afirmou: ``Quero
condenar de maneira firme o comportamento irracional dos vândalos
responsáveis pela
violência''.\footnote{lan Travis, ``Cuts protest: Theresa May to review police powers in
after- math of clashes'', The Guardian (Londres), 28 de março 2011. Web.}  O
vice"-prefeito de Londres, Kit Malthouse, comparou o Black Bloc a
``agitadores fascistas'', acrescentando que ``eram um grupo perverso de
bandidos de preto, e que estava muito óbvio que queriam sair destruindo
tudo e que seriam difíceis de
controlar''.\footnote{Brown, ``Recriminations fly''.}  Em 2010,
após a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto, Dimitri Soudas, na época chefe das
comunicações para o primeiro"-ministro do Canadá, apelou a sentimentos
patrióticos, declarando que ``os bandidos que estimularam a violência
hoje não representam, de forma alguma, o estilo de vida
canadense''.\footnote{Ashley Terry et al., ''More than 300 protesters charged amidst violent
\versal{G}20 protests'', Vancouver Sun, 27 de junho de 2010. Web.}  Já no
início dos anos 2000, os políticos retratavam as ações dos Black Blocs
como desprovidas de qualquer significado político. ``Excluo os
vândalos'', afirmou Guy Verhofstadt, primeiro"-ministro da Bélgica e
presidente da \versal{UE}, ao se referir à Cúpula do \versal{G}8 em Gênova, em julho de
2001. ``Eles não exprimem uma opinião. Buscam apenas a violência, o que
nada tem a ver com o
\versal{G}8''.\footnote{Citado em ``Verhofstadt et Prodi déplorent la mort d'un manifestant à
Gênes'', \versal{AFP}, 20 de julho de 2001 (texto não assinado).}  O chanceler
alemão Gerhard Schröder, ao falar da mesma ocasião, declarou: ``É inútil
dialogar com pessoas sem nenhuma crença
política''.\footnote{Frédéric Garlan, ``Les Huit ne se laisseront pas intimider par les
casseurs'', \versal{AFP}, 23 de julho de 2001.}  Enquanto
isso, o primeiro"-ministro do Canadá, Jean Chrétien, declarou
simplesmente que, ``se os anarquistas querem destruir a democracia, nós
não permitiremos''.\footnote{Frédéric Garlan (\versal{AFP}), ``Sommet du \versal{G}8 : Les Huit affirment qu'ils ne se
laisseront pas intimider par les casseurs'', La Presse, 23 de julho de
2001, p\,\versal{A}4.} 

Aparentemente convencidos de que os Black Blocs nada têm a ver com
política, os policiais e políticos afirmaram que eles são compostos
por\emph{hooligans}, fãs de esportes que saem dos estádios e criam
tumulto (como aconteceu em Roma durante a manifestação do Occupy em
outubro de 2011)\footnote{Donatella della Porta e Lorenzo Zamponi, ``Protest and policing on
October 15th, global day of action: the Italian case'', Policing and
Society 23, no. 1 (2013): 65--68.}  ou
que, ao contrário, os conflitos esportivos são provocados por
anarquistas cujo único objetivo é destruir tudo, seja qual for a
ocasião. Dessa forma, em 2011, ao comentar o conflito criado depois da
derrota da equipe de hóquei profissional de Vancouver, os Canucks, o
delegado de polícia Jim Chu declarou que os desordeiros eram
``criminosos, anarquistas e bandidos que vieram à cidade querendo
destruição e confusão'', termos que foram repetidos pelo prefeito da
cidade, Gregor Robertson, quando colocou a culpa do tumulto em
``anarquistas e
bandidos''.\footnote{Mark Hume, ``Riot investigators overwhelmed by Internet leads'', Globe
and Mail, 24 de agosto de 2012. Web.}  Mais
tarde, porém, Chu foi obrigado a admitir que havia errado e que os
anarquistas não estavam envolvidos no tumulto do
hóquei.\footnote{``Vancouver police shift blame for riot,'' \versal{CBC}, 20 de junho de 2011.
Web.} 

A gigantesca maioria dos jornalistas não foge à regra, que consiste em
negar toda a dimensão política das ações dos ``vândalos''. O~mais comum
são opiniões categóricas e desdenhosas sobre os Black Blocs e seus
aliados. Depois do protesto de Primeiro de Maio de 2012, o \emph{Berlin
Kurier}, sob a manchete ``A hora dos arruaceiros idiotas'', publicou um
artigo afirmando que ``Esses detestáveis fãs de caos {[}estão prontos{]}
para tumultuar e destruir. Eles querem batalhar nas ruas a todo
custo!''.\footnote{1. Mai in Berlin: Die Stunde der Krawall"-Idioten'', Berlin Kurier, 1º de
maio de 2012. Web. Agradeço a \versal{BB}6 pela tradução.}  Em 2010, o
\emph{Toronto Sun} publicou um comentário sobre as manifestações contra
o \versal{G}20. O~colunista recrutou um ``especialista'' para ajudar os leitores
a distinguir entre vândalos e ``verdadeiros manifestantes, com uma causa
real e preocupações reais''.

\begin{quote}
Em um mundo ideal, os manifestantes caminhariam pacificamente, as
pessoas explicariam sua ideia, fosse qual fosse, e todos ficariam bem
{[}…{]} Como o especialista em segurança John Thompson do
Instituto Mackenzie\footnote{Um think tank de direita preocupado com ``terrorismo, extremismo
político, guerra e crime organizado''.} 
me falou antes da cúpula, 2\% da multidão está lá pelo caos criminoso,
sem causa alguma.\footnote{Granatstein, ``Mistreated by cops''.} 

\end{quote}
Em uma entrevista com outro jornal, o mesmo John Thompson descreveu as
pessoas que participam de Black Blocs como ``viciados em adrenalina
{[}…{]} O que os ativistas do Black Bloc fazem é basicamente um
esporte radical às custas do dinheiro público''. No mesmo artigo a
respeito dos Black Blocs, Peter St. John, professor da Universidade de
Manitoba especializado em ``questões de segurança'', opinou que ``quando
se começa a empregar violência, acaba"-se entrando na categoria de
organização
terrorista''.\footnote{Blaze, ``The Black Bloc''.} 

Sobre o Black Bloc no Egito, um artigo da \emph{Al Jazeera} em árabe
afirmou que, com base nas informações de uma ``fonte anônima'', esse
grupo foi treinado em uma zona militar no Deserto de Neguev, e
acredita"-se que atue com a supervisão de oficiais ativos e aposentados
do serviço secreto israelense e o auxílio de militares israelenses
especialistas em segurança e psicologia. Segundo Ibrahim al Brawi,
diretor do Centro de Estudos Palestinos no Cairo, o Black Bloc egípcio
estava ligado a uma rede mundial de organizações de direitos humanos e
empresas de segurança ocidentais, e tinha o objetivo de derrubar o
regime.\footnote{The World in Your Hands. Visite:
http://www.aljazeera.net/news/pages/43c2d261-a6a1--4dd0--90b7-b3ad0afaf88b.
Agradeço a Vincent Romani pela ajuda com a tradução.}  Essas
afirmações parecem frutos de imaginações paranoicas; no entanto, ajudam
a construir a imagem pública dos Black Blocs como uma ameaça sombria.

A mídia tradicional sistematicamente descreve a maioria dos
manifestantes que recorrem à violência como ``muito
jovens''.\footnote{Pierre Celerier, : ``Les manifestants contre le \versal{FMI} jouent au chat et à
la souris avec la police'', \versal{AFP}, 16 de abril de 2000.} 
Variações comuns incluem ``jovens
extremistas'',\footnote{``Manifestation pacifique de plus de 30 000 personnes dans les rues de
Québec'', \versal{AFP}, 21 de abril de 2001 (texto não assinado).} 
``jovens
briguentos''\footnote{Pierre Celerier, \emph{Op.cit.}}  e
``jovens
vândalos''.\footnote{``Affrontements entre policiers et manifestants en marge du somme de
Göteborg'', Le Monde, \versal{AFP}, 15 de junho de 2001.} 
Essa linha de difamação é a matéria"-prima dos profissionais da mídia
desde o início dos anos 2000, como ilustrado por um artigo da Agence
France"-Presse que afirmava que o objetivo dos ``vândalos'' em Gênova, em
2001, era ``destruir tudo'' e também que eles constituíam, como o
intelectual de esquerda Chris Hedge afirmaria anos depois, ``um
verdadeiro câncer do
movimento''.\footnote{Christian Spillmann, ``Gênes : violences, discorde, les dirigeants du \versal{G}8
n'ont pas de quoi pavoiser'', \versal{AFP}, 22 de julho de 2001.} 
Em relação às manifestações em Gênova, os telespectadores dos
noticiários da \versal{TV} francesa foram informados que ``o único objetivo dos
famosos Black Blocs'', compostos por ``anarquistas ultraviolentos'' e
outros ``extremistas'' (``com sede de violência e destruição''), era
``globalizar seu ódio e sua
violência''.\footnote{Telejornais da \versal{TF}1, 20 e 21 de julho de 2001.} 
Cinco jornalistas da revista francesa \emph{L'Express} conseguiram
condensar em poucas linhas todos os clichês sobre o assunto Black Blocs:
``Seu discurso é sempre o do anarquismo. Eles exaltam o recurso à
violência contra tudo o que representa uma forma de organização
estatal''. Listando os estereótipos um a um, essa equipe do
\emph{L'Éxpress} observou que, ``cada vez mais, jovens americanos um
pouco perdidos'' se deixam levar pelo fenômeno dos Black Blocs, e acabam
se envolvendo em manifestações ``mais para queimar e quebrar do que para
protestar ou
contestar''.\footnote{Dominique Lagarde, Philippe Gite, Blandine Milcent, Éric pelletier e
Quentin Rousseau, ``Black Blocks : les casseurs de
l'antimondialisation'',\versal{LÉ}xpress, 6 de setembro de 2001.} 

Os jornalistas também divulgam opiniões de cidadãos ``simples'' ou
manifestantes ``não violentos'' que reprovam o uso da força. Depois da
manifestação contra o \versal{G}8 de 2001, por exemplo, uma genovesa anônima
comentou que os ``vândalos e radicais'' não tinham ``nenhum objetivo
específico, mas só queriam destruir as
coisas''.\footnote{Sébastien Blanc, ``Gênes achève le \versal{G}8 complètement groggy'', \versal{AFP}, 22 de
julho de 2001.}  Em
outro exemplo, ``um simpatizante do movimento'' foi citado: ``Essas
pessoas não têm ideias políticas. Não representam ninguém; são como
\emph{hooligans}''.\footnote{Sébastien Blanc, ``La violence des anti"-\versal{G}8 radicaux déferle sur Gênes'',
\versal{AFP}, 20 de julho de 2001.} 
Da mesma forma, um repórter que cobria as manifestações contra o \versal{G}8 na
França em junho de 2003 citou um ativista e emitiu um julgamento sobre
os Black Blocs ao mesmo tempo: ``\,`As únicas motivações deles são
bagunça e vandalismo', comentou ontem um sincero ativista
alterglobalização, indignado pelos tumultos que roubaram o lugar da
manifestação franco"-suíça contra o \versal{G}8. Ele também acrescentou em tom de
fúria: `Eles não passam de um idiotinhas que vêm para se divertir
quebrando
vitrines'\,''.\footnote{José Carron, ``Insaisissables, les Black Blocs effraient et fascinent'',
La Tribune de Genève, 2 de junho de 2003, p\,5.} 

Embora alguns porta"-vozes de instituições sociais"-democratas
tradicionais, como partidos socialistas e
sindicatos,\footnote{Mark Townsend et al., ``Anti"-cuts march draws hundreds of thousands as
police battle rioters'', The Guardian, 27 de março de 2011. Web.} 
tenham censurado tanto a violência policial como a brutalidade do
capitalismo, seus ataques aos Black Blocs não diferem dos perpetrados
pelos policiais e políticos de centro ou direita. Yvette Cooper, membro
no Parlamento do Partido Trabalhista britânico, ao comentar os eventos
em Londres, denunciou as ``centenas de idiotas irracionais {[}por se
envolverem{]} em comportamentos criminosos da pior
espécie''.\footnote{``Home secretary Theresa May condemns protest `thugs'\,'', \versal{BBC}, 28 de
março de 2011. Web.} 
Chris Hedges, intelectual e escritor progressista contra a guerra, falou
o seguinte sobre o chamado do Movimento Occupy a manifestações em
novembro de 2011: ``Os anarquistas do Black Bloc, que atuaram nas ruas
de Oakland e outras cidades, são o câncer do movimento Occupy
{[}…{]} Eles confundem atos de puro vandalismo e ceticismo
repulsivo com revolução {[}…{]} Existe uma palavra para isso:
`criminosos'\,''.\footnote{Chris Hedges, ``The cancer in Occupy'', Truthdig, 6 de fevereiro de
2012. Web. Para uma defesa do Black Bloc de Oakland, ver Aragorn!, ed.,
``The Anti- Capitalist March and the Black Bloc'', Occupy Everything!
Anarchists in the Occupy Movement 2009--2011 (\versal{LBC}, 2012), 161--69.} 
Durante a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto em 2010, Jack Layton, líder do Novo
Partido Democrático, de tendência esquerdista, afirmou que ``vandalismo
é um crime totalmente inaceitável'' e expressou a esperança de que a
ordem fosse restaurada pelo bem do diálogo pacífico e
respeitoso.\footnote{Para uma apresentação das respostas da esquerda e extrema"-esquerda após
as ações do Black Bloc em Toronto em 2010, ver o excelente dossiê
Xrednick, ``La gauche, la casse et le Black Bloc'', Casse Sociale 5
(2010): 17--43. Sobre o tema de Jack Layton, ver Ashley Terry, Linda
Nguyen, Mark Kennedy e Carmen Chai, ``More than 300 protesters charged
amidst violent \versal{G}20 protests''. Web.} 
Isso também não é novidade. Susan George, vice"-presidente da \versal{ATTAC},
\emph{Association pour la Taxation des Transactions Financières et
l'Aide aux Citoyens} (Associação pela Tributação das Transações
Financeiras e Ajuda aos Cidadãos), ao comentar as manifestações contra a
União Europeia em Gotemburgo, em 2001, afirmou que ``as violências de
anarquistas ou vândalos são mais antidemocráticas do que as instituições
que eles dizem
combater''.\footnote{Chstian Losson, ``Des antimondialistes dans la tactique de
l'affrontement ``des mouvements anars radicalisent la contestation'',
Libération, 18 de junho de 2001. Ver também Susan George e Martin Wolf,
La Mondialisation libérale, Paris, Bernard Grasset---Les Échos, 2002, p\,167.} 

Vozes na extrema"-esquerda repetem o mesmo refrão. O~Partido Comunista do
Canadá e o Partido Comunista do Quebec denunciaram o Black Bloc e os
anarquistas por sua ``insensatez infantil'' na Cúpula do \versal{G}20 de 2010 em
Toronto, zombando da ``tática imatura dos Black
Blocs''.\footnote{``Prospects for revolution: Canadian perspectives 2011'', Fightback: The
Marxist Voice of Labour and Youth, 11 de abril de 2011. Web.} 
O \emph{Rouge}, órgão oficial da Liga Comunista Revolucionária da França
(\versal{LCR}), publicou duras críticas ao uso da força durante manifestações em
um artigo intitulado ``\,`Black Bloc', violences et intoxication''. O~autor, Léonce Aguirre, começa dizendo que não deseja ``cair na armadilha
de colocar os manifestantes bonzinhos de um lado e os vândalos malvados
de outro''. No entanto, logo em seguida, ataca ferozmente os Black
Blocs, declarando que falta ``criticar de maneira firme a fantasia de
uma possível confrontação `militar' entre uma minoria minúscula e o
aparelho do
Estado''.\footnote{Léonce Aguirre, ``'Black Bloc', violences et intoxication'', Rouge, 5 de
junho de 2003.} 

Paralelamente a isso tudo, vale citar o sacerdote de Toronto que, ao se
dirigir à congregação dominical no dia seguinte a gigantesca
manifestação contra o \versal{G}20, condenou ``a covardia daqueles que se
escondem por trás de máscaras, sejam os capuzes pretos ou
brancos''.\footnote{Joe Fiorito, ``Wisdom from the Sunday pulpit'', Toronto Star, 28 de
junho de 2010, \versal{GT}2.} 

Assim, o círculo se fecha, desde o policial e o político até o
comunista, passando pelo ideólogo capitalista, pelo bom manifestante,
pelo porta"-voz de forças progressistas, pelo editor, pelo repórter e
pelo padre. Todos compartilham os mesmos sentimentos e chegam às mesmas
conclusões.

``Câncer'', ``idiotas'', ``bandidos irracionais'', ``anarquistas'',
``jovens vadios'', ``desprovidos de crenças políticas'', ``sede de
violência'', ``vandalismo'', ``covardia''… Meros epítetos sob o
disfarce de explicações? Talvez. Mas palavras como essas têm efeitos
políticos muito reais, pois privam uma ação coletiva de toda a
credibilidade, reduzindo"-a à expressão única de uma violência
supostamente brutal e irracional da juventude.

A esse discurso unânime falta, porém, uma única voz: a das pessoas que
participaram dos Black
Blocs.\footnote{Existem alguns casos excepcionais de jornalistas que discutem as
motivações políticas dos Black Blocs, chegando a fazer referência a
comunicados divulgados na internet. É~o caso de um artigo assinado por
Ad. G., ``Qui sont les hommes masqués et pourquoi leur révolte ?'', La
Tribune de Genève, 2 de junho de 2003, p\,5.} 
A realidade se torna mais complexa e interessante quando se aceita dar
ouvidos ao discurso deles, um esforço que permite compreender melhor
suas origens, sua dinâmica e seus objetivos. Não pretendo aqui falar em
nome dos Black Blocs, o que é impensável para qualquer pessoa que
conheça esse fenômeno. O~objetivo é, antes, encontrar as origens do
fenômeno, examiná"-lo com base nas ações dos Black Blocs, muitas das
quais observei em primeira
mão,\footnote{Tive a chance de observar os Black Blocs em diversas ocasiões, incluindo
as seguintes manifestações: contra os representantes da Frente Nacional
francesa em visita a Montreal, em 22 de setembro de 1993; contra o
projeto de passeata pan"-americana discutido na Cúpula das Américas, no
Quebec, em abril de 2001; contra o projeto da Área de Livre Comércio das
Américas discutido na Cúpula das Américas em Quebec em abril de 2001;
contra o Fórum Econômico Mundial, em Nova York, em janeiro e fevereiro
de 2002; contra a Cúpula do \versal{G}8 no Canadá, em Calgary, em julho de 2002;
contra a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto em 2010; e durante a Greve Estudantil
do Quebec em 2012 (expecialmente a revolta de Victoriaville, entre
outros eventos).} 
comunicados (principalmente divulgados na
internet),\footnote{Muitos são retomados na primeira edição deste livro em francês: Les
Black Blocs : La liberté et l'égalité se manifestent (Montreal: Lux
Éditeur, 2003).} 
entrevistas realizadas com participantes que se dispuseram a
compartilhar suas experiências comigo ou com outros jornalistas
profissionais. Várias dezenas de Black Blockers ativos em diversos
países falaram nesses comunicados e entrevistas nos últimos 15 anos,
muitos dos quais se expressavam em termos parecidos.

Depois de conhecer as origens dos Black Blocs, descrever como atuam e
analisar suas motivações políticas, poderemos avaliar com seriedade as
fraquezas desse modo de ação, e seus efeitos nas mobilizações e lutas
sociais e políticas. Além disso, poderemos compreender melhor o impacto
político da crítica veemente constante que os Black Blocs sofrem,
especialmente as formas como essas críticas estimulam a legitimidade das
elites políticas e sociais em detrimentos dos manifestantes
anticapitalistas e antiautoritários, o que estimula a repressão
policial.

{1} Nicolas Tavaglione, ``Qui a peur de l'homme
noir?'', \emph{Le Courrier} (Gênova), 11 de junho de 2003, 4.

{2} Entrevista de ``Toronto: Le Black Bloc passe
à l'action'', \emph{Casse sociale} 5 (2010): 16.

{3} ``Suffragettes riot, 112 arrested'',
\emph{New York Times}, 30 de junho de 1909.

{4} Ver, por exemplo, Patrick Tillard, ``Une
affection bâclée'', \emph{Divergences} (agosto de 2006): 6. Web. Tillard
também critica o que considera a fraqueza ideológica da análise do
fenômeno dos Black Blocs proposta na primeira edição deste livro; ele
aproveita a oportunidade (na tradição justificável da extrema esquerda
de desconfiar dos acadêmicos) para me insultar e me acusar de oferecer
uma ``leitura parasítica'' dos Black Blocs, cuja luta, sugere ele, eu
gostaria de cooptar para meu próprio benefício e para o benefício das
forças reformistas.

{5} Entrevista do autor com \versal{BB}3 em 2002. Para
proteger o anonimato dos meus entrevistados, não os identifiquei pelo
nome. Na época da entrevista, \versal{BB}3 tinha 23 anos de idade e havia
participado de Black Blocs em manifestações contra uma reunião do \versal{G}20 em
Montreal em novembro de 2000, contra a brutalidade da polícia em
Montreal em 15 de março de 2001, e contra a Cúpula das Américas no
Quebec em abril de 2001.

{6} Mike Mowbray, ``Blogging the Greek Riots:
Between Aftermath and Ongoing Engagement'', \emph{Resistance Studies} 1
(2012).

{7} Entrevista em ``Toronto: Le Black Bloc passe
à l'action'', 14. Tradução nossa.

{8} Stephen Moss, ``Black Bloc: `Only Actions
Count Now'\,'', \emph{The Guardian}, 31 de março de 2011. Web.

{9} \versal{BB}2, entrevistado pelo autor em setembro de
2002. \versal{BB}2 tinha 22 anos de idade na época da entrevista. Ele havia
participado de Black Blocs durante uma marcha em Westmount (bairro rico
de Montreal) em 1º de maio; em um protesto contra uma reunião do \versal{G}20 em
Montreal em novembro de 2000; e em uma manifestação contra a Cúpula das
Américas no Quebec em abril de 2001.

{10} Amory Starr, ``'(Excepting barricades
erected to prevent us from peacefully assembling)': So"-called `violence'
in the global North alterglobalization movement'', \emph{Social Movement
Studies} 5, no. 1 (maio de 2006): 70--71.

{11} Severino, ``Has the Black Bloc tactic
reached the end of its usefulness?'', \emph{Common Struggle / Lucha
Común}, 18 de novembro de 2002. Web.

{12} CrimethInc., ``Black Bloc: A primer'',
\emph{Profane Existence} 43 (Summer---Fall 2003): 10.

{13} Ver \emph{A"-Infos}, 28 de setembro de
2003. Web.

{14} Robert Booth e Marc Vallé, ``'Black
Bloc'anarchists behind anti"-cuts rampage reject thuggery claims'',
\emph{The Guardian} (Londres), 1º de abril de 2001. Web.

{15} \emph{Schwabe e M.G\,v. Germany}, European
Court of Human Rights, 5th Section (8 de novembro de 2011), 2 (§9).

{16} Florian Gathmann, Jan Grundmann e Philipp
Wittrock, ``Anarchists in Europe: What unites the stone"-throwing Black
Bloc?'', \emph{Spiegel International}, 12 de novembro de 2008. Web.

{17} Ver ``Behind the mask: Violence and
representational politics'', \emph{Upping the Anti} 11 (n.d.). Web.

{18} Don Peat e Jonathan Jenkins, ``And now the
cleanup'', \emph{Toronto Sun}, 28 de junho de 2010, 12; Joe Fiorito,
``Wisdom from the Sunday pulpit'',\emph{Toronto Star}, 28 de junho de
2010, \versal{GT}2.

{19} Kenneth Kidd, ``Tear gas fired in
rampage'', \emph{Toronto Star}, 27 de junho de 2010, \versal{A}6; Curtis Rush,
``Retiring deputy chief calls \versal{G}20 reaction overblown'',\emph{Toronto
Star}, 12 de agosto de 2011. Alguns acreditam que a polícia abandonou
alguns de seus veículos voluntariamente nas mãos da multidão violenta
para, depois, justificar sua repressão. Ver, por exemplo, Arnaud
Montreuil, ``Lácceptation silencieuse des Québécois: Arrestations du
\versal{G}20'', \emph{Le Devoir} (Montreal), 7 de julho de 2010, \versal{A}7.

{20} ``Riot recap: Our bloggers chronicle'',
\emph{Toronto Star}, 28 de junho de 2010, \versal{GT}1.

{21} Canadian Press, ``Toronto strip club among
businesses reimbursed after \versal{G}20'', \versal{CBC}, 30 de outubro de 2012. Web.

{22} Kidd, ``Tear gas''.

{23} Kidd, ``Tear gas''.

{24} ``Black Bloc anarchists emerge'', \versal{BBC}, 1º
de fevereiro de 2013. Web.

{25} Kayla Young, ``Words behind the mask: The
`encapuchados' of Chile's education movement'', \emph{I Love Chile}, 25
de outubro de 2011. Web.

{26} Dave Abel et al., ``Organized anarchy'',
\emph{Toronto Sun}, 27 de junho de 2010, 4.

{27} Visite http://www.cartacapital.com.br.

{28} Agradeço a Geneviève Pagé pela ajuda na
tradução.

{29} Agradeço a Eve"-Marie Lampron pela ajuda na
tradução.

{30} Inés Santaeulalia, ``Grupos anarquistas,
la mano que creo el caos en la Ciudad de México'', \emph{El Pais}, 2 de
dezembro de 2012, \versal{M}2. Web.

{31} Kathryn Blaze Carlson, ``The Black Bloc: A
look at the anarchists who could be the biggest \versal{G}20 security threat'',
\emph{National Post}, 14 de junho de 2010. Web.

{32} Louis"-Gilles Francœur, ``Les gyrophares
dans la forêt'', \emph{Le Devoir} (Montreal), 22 de junho de 2012. Web.
Tradução nossa.

{33} Daryl Lindsey, ``The world from Berlin:
Putin, Leader of the G-8's Black Bloc'', \emph{Spiegel International}, 6
de junho de 2007. Web.

{34} Gord Hill, \emph{The Anti"-Capitalist
Resistance Comic Book} (Vancouver: Arsenal Pulp, 2012).

{35} Eis um trecho que aparece na contracapa do
romance \emph{Un fièvre impossible à negocier}, de Lola Lafon (Paris:
Flammarion, 2003): ``Então, quando eu estava prestes a cair para sempre,
algumas Black Stars me seguraram pelos braços. Somos uma cadeia.
Solidária, um bloco, um Black Bloc''. Tradução nossa.

{36} Black Block, visite
http://www.blackblock.org.

{37} ``Black Bloc Portraits series'',
\emph{Indymedia} (Washington), 24 de janeiro de 2005. Web.

{38} Robert Klaten et al., eds., \emph{Art and
Agenda: Political Art and Activism} (Berlim: Gestalten, 2011), 33.
Visite também http://www.youtube.com/watch?v=p3\versal{ED}mVbnvzI.

{39} Gérôme Montes, ``Mouvements
anti"-mondialisation: la crise de la démocratie representative'',
É\emph{tudes internationales} 33, no. 4 (dezembro de 2001).

{40} Francesco Alberti, ``Maalox e ammniaca: La
guerriglia dei black bloc'', \emph{Corriere Della Sera} (Milão), 4 de
julho de 2011, p\,3. Agradeço a E.---M\,Lampron pela tradução.

{41} Jonathan Brown, ``Recriminations fly after
anti"-cuts protests descend into violence'', \emph{The Independent}
(Londres), 28 de março 2011.

{42} Laurent Mossu, ``Des casseurs sèment la
terreur à Genève et Lausanne'', \emph{Le} \emph{Figaro} (Paris), 2 de
junho de 2003. Tradução nossa.

{43} ``\,`José Bové viendra!' La police
aussi'', \emph{Courrier international}, 11 de abril de 2001. Tradução
nossa.

{44} Escritório Federal da Polícia,
Departamento Federal de Justiça e Polícia, Serviço de Análise e
Prevenção, ``Le potentiel de vilolence résidant dans le mouvement
antimondialisation'', Berne, junho de 2001. Agradeço a Olivier Fillieule
por ter me sugerido essa referência.

{45} Rob Granatstein, ``Mistreated by cops in
riot? Tough luck'', \emph{Toronto Sun}, 28 de junho de 2010, 19.

{46} lan Travis, ``Cuts protest: Theresa May to
review police powers in after- math of clashes'', \emph{The Guardian}
(Londres), 28 de março 2011. Web.

{47} Brown, ``Recriminations fly''.

{48} Ashley Terry et al., ''More than 300
protesters charged amidst violent \versal{G}20 protests'', \emph{Vancouver Sun},
27 de junho de 2010. Web.

{49} Citado em ``Verhofstadt et Prodi déplorent
la mort d'un manifestant à Gênes'', \versal{AFP}, 20 de julho de 2001 (texto não
assinado).

{50} Frédéric Garlan, ``Les Huit ne se
laisseront pas intimider par les casseurs'', \versal{AFP}, 23 de julho de 2001.

{51} Frédéric Garlan (\versal{AFP}), ``Sommet du \versal{G}8 :
Les Huit affirment qu'ils ne se laisseront pas intimider par les
casseurs'', \emph{La Presse}, 23 de julho de 2001, p\,\versal{A}4.

{52} Donatella della Porta e Lorenzo Zamponi,
``Protest and policing on October 15th, global day of action: the
Italian case'', \emph{Policing and Society} 23, no. 1 (2013): 65--68.

{53} Mark Hume, ``Riot investigators
overwhelmed by Internet leads'', \emph{Globe and} \emph{Mail}, 24 de
agosto de 2012. Web.

{54} ``Vancouver police shift blame for riot,''
\emph{\versal{CBC}}, 20 de junho de 2011. Web.

{55} 1. Mai in Berlin: Die Stunde der
Krawall"-Idioten'', \emph{Berlin Kurier}, 1º de maio de 2012. Web.
Agradeço a \versal{BB}6 pela tradução.

{56} Um \emph{think tank} de direita preocupado
com ``terrorismo, extremismo político, guerra e crime organizado''.

{57} Granatstein, ``Mistreated by cops''.

{58} Blaze, ``The Black Bloc''.

{59} \emph{The World in Your Hands}. Visite:
http://www.aljazeera.net/news/pages/43c2d261-a6a1--4dd0--90b7-b3ad0afaf88b.
Agradeço a Vincent Romani pela ajuda com a tradução.

{60} Pierre Celerier, : ``Les manifestants
contre le \versal{FMI} jouent au chat et à la souris avec la police'', \versal{AFP}, 16 de
abril de 2000.

{61} ``Manifestation pacifique de plus de 30
000 personnes dans les rues de Québec'', \versal{AFP}, 21 de abril de 2001 (texto
não assinado).

{62} Pierre Celerier, \emph{\emph{Op.cit.}}

{63} ``Affrontements entre policiers et
manifestants en marge du somme de Göteborg'', \emph{Le Monde}, \versal{AFP}, 15
de junho de 2001.

{64} Christian Spillmann, ``Gênes : violences,
discorde, les dirigeants du \versal{G}8 n'ont pas de quoi pavoiser'', \versal{AFP}, 22 de
julho de 2001.

{65} Telejornais da \versal{TF}1, 20 e 21 de julho de
2001.

{66} Dominique Lagarde, Philippe Gite, Blandine
Milcent, Éric pelletier e Quentin Rousseau, ``Black Blocks : les
casseurs de l'antimondialisation'',\emph{\versal{LÉ}xpress}, 6 de setembro de
2001.

{67} Sébastien Blanc, ``Gênes achève le \versal{G}8
complètement groggy'', \versal{AFP}, 22 de julho de 2001.

{68} Sébastien Blanc, ``La violence des anti"-\versal{G}8
radicaux déferle sur Gênes'', \versal{AFP}, 20 de julho de 2001.

{69} José Carron, ``Insaisissables, les Black
Blocs effraient et fascinent'', \emph{La Tribune de Genève}, 2 de junho
de 2003, p\,5.

{70} Mark Townsend et al., ``Anti"-cuts march
draws hundreds of thousands as police battle rioters'', \emph{The
Guardian}, 27 de março de 2011. Web.

{71} ``Home secretary Theresa May condemns
protest `thugs'\,'', \emph{\versal{BBC}}, 28 de março de 2011. Web.

{72} Chris Hedges, ``The cancer in Occupy'',
\emph{Truthdig}, 6 de fevereiro de 2012. Web. Para uma defesa do Black
Bloc de Oakland, ver \emph{Aragorn!}, ed., ``The Anti- Capitalist March
and the Black Bloc'', \emph{Occupy Everything! Anarchists in the Occupy
Movement} 2009--2011 (\versal{LBC}, 2012), 161--69.

{73} Para uma apresentação das respostas da
esquerda e extrema"-esquerda após as ações do Black Bloc em Toronto em
2010, ver o excelente dossiê Xrednick, ``La gauche, la casse et le Black
Bloc'', \emph{Casse Sociale 5} (2010): 17--43. Sobre o tema de Jack
Layton, ver Ashley Terry, Linda Nguyen, Mark Kennedy e Carmen Chai,
``More than 300 protesters charged amidst violent \versal{G}20 protests''. Web.

{74} Chstian Losson, ``Des antimondialistes
dans la tactique de l'affrontement ``des mouvements anars radicalisent
la contestation'', \emph{Libération}, 18 de junho de 2001. Ver também
Susan George e Martin Wolf, \emph{La Mondialisation libérale}, Paris,
Bernard Grasset---Les Échos, 2002, p\,167.

{75} ``Prospects for revolution: Canadian
perspectives 2011'', \emph{Fightback: The Marxist Voice of Labour and
Youth}, 11 de abril de 2011. Web.

{76} Léonce Aguirre, ``'Black Bloc', violences
et intoxication'', \emph{Rouge}, 5 de junho de 2003.

{77} Joe Fiorito, ``Wisdom from the Sunday
pulpit'', \emph{Toronto Star}, 28 de junho de 2010, \versal{GT}2.

{78} Existem alguns casos excepcionais de
jornalistas que discutem as motivações políticas dos Black Blocs,
chegando a fazer referência a comunicados divulgados na internet. É~o
caso de um artigo assinado por Ad. G., ``Qui sont les hommes masqués et
pourquoi leur révolte ?'', \emph{La Tribune de Genève}, 2 de junho de
2003, p\,5.

{79} Tive a chance de observar os Black Blocs
em diversas ocasiões, incluindo as seguintes manifestações: contra os
representantes da Frente Nacional francesa em visita a Montreal, em 22
de setembro de 1993; contra o projeto de passeata pan"-americana
discutido na Cúpula das Américas, no Quebec, em abril de 2001; contra o
projeto da Área de Livre Comércio das Américas discutido na Cúpula das
Américas em Quebec em abril de 2001; contra o Fórum Econômico Mundial,
em Nova York, em janeiro e fevereiro de 2002; contra a Cúpula do \versal{G}8 no
Canadá, em Calgary, em julho de 2002; contra a Cúpula do \versal{G}20 em Toronto
em 2010; e durante a Greve Estudantil do Quebec em 2012 (expecialmente a
revolta de Victoriaville, entre outros eventos).

{80} Muitos são retomados na primeira edição
deste livro em francês: \emph{Les Black Blocs : La liberté et l'égalité
se manifestent} (Montreal: Lux Éditeur, 2003).


